%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Merci à Laura Z. (collègue de SVT pour ses conseils et sa relecture).

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a4paper,
  includehead,
  margin=21mm,
]{geometry}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-paternault}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\usepackage{20202021-pablo-math}
\usepackage{20202021-pablo-tikz}

% Documents
\newcounter{doc}
\newenvironment{doc}[2][]{%
  \refstepcounter{doc}%
  \mdfsetup{
    frametitle={
      \tikz[baseline=(current bounding box.east),outer sep=0pt]
      \node[anchor=east,rectangle,fill=white,draw=black,rounded corners=7pt]
      {\strut Document~\thedoc%
        \ifstrempty{#1}{}{%
          :~#1%
        }
      };
    }
  }
  \mdfsetup{
    innertopmargin=10pt,
    linewidth=1pt,
    roundcorner=10pt,
    topline=true,
    frametitleaboveskip=\dimexpr-\ht\strutbox\relax
  }
  \begin{mdframed}[]\relax%
    \label{#2}
  }{
  \end{mdframed}
}

\usepackage{lastpage}
\fancyhead[L]{\textsc{ES Math --- Ch. 1}}
\fancyhead[C]{\textbf{\large Devoir surveillé \no1 --- Sujet A}}
\fancyhead[R]{Page \thepage/\pageref{LastPage}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mdframed}

\begin{document}

\begin{exercice}[6 points]~

  \begin{doc}{doc:fragmentation}
    \begin{multicols}{2}
%A prime example of the detrimental effects of landscape fragmentation by roads is the continuous decline of the brown hare (Lepus europaeus) populations in Switzerland as a consequence of landscape fragmentation by major roads in combination with intensive agricultural practices and loss of habitat (Figure 1.5).
Un bon exemple de l'effet néfaste de la fragmentation du paysage par les routes est le déclin continu de la population du lièvre brun (Lepus Europaeus) en Suisse comme conséquence de la fragmentation du paysage par de grandes routes, en combinaison avec les pratiques d'agriculture intensive et la perte de l'habitat (figure ci-contre).
%These landscape alterations have made the populations much more vulnerable to unfavourable weather conditions.
Ces altérations du paysage ont rendu les populations bien plus vulnérables aux conditions climatiques défavorables.
%The hare has been listed as endangered and its extinction seems impossible to prevent, as the 'point of no return' has probably been crossed several years ago.
Le lièvre est considéré comme en voie d'extinction, et cette extinction semble inéluctable, car le \enquote{point de non-retour} a probablement été atteint il y a plusieurs années.
%In the Czech Republic and in Austria, for instance, brown hare is one of the species most often killed by traffic (Glitzner et al., 1999; Hell et al., 2004).
%It is also listed in large parts of Germany where the populations are in decline, even though it once was one of the most abundant wildlife species in these landscapes.
%The construction of wildlife passages will not be sufficient to rescue this population because the amount of habitat and its quality are already too low due to the combined presence of too many roads and intensive agriculture.
%La construction de passages à faune ne seront pas suffisants pour sauver cette population car la quantité d'habitat et sa qualité sont déjà trop basses à cause de la présence combinée de trop de routes, et de l'agriculture intensive.
%Thus, connecting these remnants of habitat by including wildlife passages when new roads are constructed in this region is insufficient.
%Par conséquent, relier ces vestiges d'habitat en incluant des passages à faune quand de nouvelles routes sont construites dans cette région n'est pas suffisant.

\columnbreak

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.9,very thick]
        \begin{axis}[
          axis x line=bottom,
          xlabel={Densité de routes (km/km\up{2})},
          xmin=.4, xmax=1.8,
          axis y line=left,
          ylabel={Nombre de lièvres au km\up{2}},
          ymin=0, ymax=16,
	 /pgf/number format/use comma,
        ]
        \addplot[only marks] table {
          0.55 14.47
          0.58  4.75
          0.73  4.58
          0.83  5.10
          0.95  4.80
          1.02  5.83
          1.05  7.73
          1.10  1.65
          1.24  3.53
          1.29  4.65
          1.30  2.05
          1.51  2.22
          1.58  3.70
          1.69  1.05
        };
        \addplot[domain=.5:1.7] {-6.04*x+11.44};
	\draw (axis cs:1.3,13) node[align=center]{$R^2=\numprint{0.42}$\\$y=-\numprint{6.04}x+\numprint{11.44}$};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}
    Source : \emph{Landscape fragmentation in Europe} (Agence européene pour l'environnement et Office fédéral de l'environnement (Suisse)), 2011.
  \end{doc}

\begin{minipage}[c]{0.6\linewidth}
  \begin{doc}{doc:roedenbeck}
%Barrier effects may arise when the exchange of individuals between habitats is hindered.
    L'effet barrière survient quand l'échange d'individus entre les habitats est entravé.
%This may be because animals avoid crossing heavily used roads or because animals do not reach the other roadside as they are killed by collisions with vehicles.
	  Peut-être parce que les animaux évitent de traverser les routes très fréquentées, ou parce qu'ils n'atteignent pas l'autre côté, tués par des collisions avec les véhicules.
    %La cause peut être que les animaux évitent de traverser des routes très fréquentées, ou parce qu'ils n'atteignent pas l'autre côté, tués par des collisions avec les véhicules.
%As a consequence of the limited exchange of individuals between roadsides, genetic variability may decline, potentially affecting fitness and, hence, abundances and population persistence.
    Conséquence des échanges réduits d'individus entre les deux côtés de la route : la variabilité génétique peut décliner, ce qui peut affecter la valeur adaptative et, par conséquent, l'abondance et la persistance de la population.

    \bigskip

    Source : \emph{Effects of roads on spatial distribution, abundance and mortality of brown hare (Lepus europaeus) in Switzerland}, Inga A. Roedenbeck et Peter Voser, 2008.
  \end{doc}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=4cm]{devoir-Lepus_europaeus}

  Lepus europaeus (Causse Méjean, Lozère)\footnotemark
\end{center}
\end{minipage}
\footnotetext{Photo de Jean-Jacques Boujot, 2009, publiée sous licence Creative Commons by-sa 2.0}

\bigskip

\textbf{Question :} En utilisant les documents et vos connaissances, expliquez pourquoi la population de lièvres a diminué, et pourquoi cette espèce est maintenant considérée en voie d'extinction.
Votre explication devra inclure les termes \enquote{fragmentation du territoire}, \enquote{dérive génétique} et \enquote{diversité}.

% Barème :
% 1 point : Information correctement extraite du document 1
% 1 point : Information correctement extraite du document 2
% 1 point : Connaissances personnelles
% 3 points : Mise en relation des trois items précédents.
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[4 points]
Afin d'estimer la population d'abeilles butineuses dans une ruche, on a utilisé la technique de capture-marquage-recapture. On a capturé 254 abeilles butineuses, que l'on a marquées et relâchées. Le lendemain, on a capturé 198 abeilles butineuses, parmi lesquelles 4 étaient marquées.
\begin{enumerate}
\item Citez deux conditions sur la population d'animaux étudiés, ou sur le marquage, pour que cette technique fonctionne.
\item Combien d'abeilles butineuses (à 100 près) peuplent la ruche ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
% Exemple fictif
La couleur d'une certaine espèce de fleurs est codée par un gène avec deux allèles : une allèle dominante R (rouge), et une allèle récessive r (rose).

On étudie plusieurs générations de telles fleurs dans un champ, et on obtient les données suivantes.

\begin{center}
\begin{tabular}{l*{5}{c}}
\toprule
Génération & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
Proportion de fleurs roses & 0,14 & 0,15 & 0,17 & 0,17 & 0,21 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Par exemple, à la seconde génération, 15\% des fleurs étaient roses (et donc 85\% étaient rouges).

\begin{enumerate}
	\item Citer deux conditions nécessaires pour pouvoir appliquer le modèle de Hardy-Weinberg.
	\item Dans le cas de ces fleurs rouges ou roses, l'équilibre de Hardy-Weinberg est-il respecté ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]~

\begin{minipage}[c]{0.6\linewidth}
Le varroa est un parasite des abeilles qui, s'il prolifère, peut aller jusqu'à tuer un essaim.

\medskip

Pour évaluer le nombre d'abeilles infectées dans une ruche, une apicultrice étudie un échantillon d'abeilles de sa ruche. Sur 78 abeilles observées, elle a observé que 6 étaient infectées par le parasite.

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=4cm]{devoir-varroa-mite-on-pupa}

Varroa sur une nymphe\footnotemark{}
\end{center}
\end{minipage}
\footnotetext{Photo de Kika De La Garza (Agricultural Research Service, USA), 2005. Domaine public.}.

\bigskip

\begin{mdframed}
	On rappelle  que l'intervalle de confiance à 95\% de la proportion d'un caractère dans une population, en notant $f$ est la fréquence observée dans l'échantillon, et $\varepsilon$ la marge d'erreur, est :
	\[\intervallef{f-\varepsilon;f+\varepsilon}\]

	Pour un échantillon de $n$ individus, cette marge d'erreur $\varepsilon$ est donnée par la formule :
%On rappelle que pour un échantillon de $n$ individus, et une fréquence observée du caractère $f$, la marge d'erreur à 95\% de cette fréquence est donnée par la formule :
\[
\varepsilon=1,96\sqrt{\frac{f\times(1-f)}{n}}
\]
\end{mdframed}

\begin{enumerate}
	\item Calculer la proportion d'abeilles touchées par le parasite dans l'échantillon, puis déterminer un intervalle de confiance à 95\% de cette proportion.
\end{enumerate}
	Selon la chambre d'agriculture de la région Alsace\footnote{%
\emph{Fiche technique \no2 : Évaluer l'infestation Varroa d'une colonie}, Alexis Ballis (conseiller technique apicole), chambre d'agriculture de la région Alsace, 2015.%
%https://www.adage.adafrance.org/downloads/documents%20ressources/fiche_technique_2-evaluer_linfestation_dune_colonie.pdf
}, une colonie infectée à plus de 7\% a peu de chances de survivre l'hiver.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Peut-on affirmer que moins de 7\% de la colonie est touchée par le parasite ?
	\item Que faudrait-il faire pour réduire l'amplitude de cet intervalle de confiance ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
